\chapter{Hardware IO}
In diesem Kapitel soll das Einrichten der Hardwareschnittstellen des Raspberry Pi (GPIO, I2C, SPI) sowie gewisse Basisfunktionalitäten der betreffenden Schnittstellen erläutert werden. Im wesentlichen wurde ein Tutorial nach \cite{AdafruitGPIO}. adaptiert und erweitert.\\
Ein weiterführendes interaktive Pinlayout kann unter \url{http://pinout.xyz/#} gefunden werden. Nachfolgend ist eine Übersicht über die verschiedenen Schnittstellen am Raspberry Pi ersichtlich:

\LandFig[]{Pinlayout}{Pinlayout}

\section{GPIO}
Alle sogenannten \textquote{General Purpose Input Output}-Pins kurz GPIO sind digitale Schnittstellen und können sowohl als Input als auch als Output verwendet werden. Die logischen Spannungslevels betragen dabei \SI{0}{\volt} \textquote{LOW} und \SI{3.3}{\volt} \textquote{HIGH}. Es ist äusserst wichtig zu beachten, dass die GPIO's \Important{nicht \SI{5}{\volt} tolerant sind!}. Weiter ist zu beachten, dass jeder GPIO nicht mehr als \Important{max. \SI{16}{\milli\ampere}} liefern kann. Folglich ist grösste Sorgfalt bei der Verdrahtung angebracht.

\subsection{Python-GPIO Bibliothek}
Um die GPIO-Funktionalitäten unter Python verwenden zu können, müssen die betreffenden Bibliotheken installiert werden:

\begin{listing}[H]
\begin{minted}{bash}
sudo apt-get update
sudo apt-get install python-dev -y
sudo apt-get install python-rpi.gpio -y
\end{minted}
\end{listing}


\section{I2C}
Das \textquote{Integer-Integer-Communication}-Busprotokoll, kurz \IsC ist ein sehr verbreitete Kommunikationsschnittstelle in der Elektronik. Viele Sensor-Chips unterstützen diese Schnittstelle und können daher bequem direkt digital ausgelesen werden. Häufig bedingt aber das relativ komplexe Übertragungsprotokoll detaillierte Kenntnisse über das angeschlossene Gerät und dessen unterstützte Befehle, was nicht selten aufwändige Recherchen in Datenblätter der Hersteller bedeutet. Nichts desto trotz kann mithilfe der Python-Bibliotheken relativ einfach auf die Funktionalitäten der \IsC-Schnittstelle zurückgegriffen werden. Bei einigen wenigen ausgewählten Peripheriegeräten wurden glücklicherweise bereits relativ umfassende Bibliotheken respektive Klassen oder Module in Python geschrieben, die es erlauben, sehr komfortabel mit den betreffenden Sensoren oder Aktoren zu kommunizieren. Häufig wird man bei Adafruit-Industries fündig. \\ \\

Zur Installation und Inbetriebnhame von \IsC sind folgenden Schritte nötig:

\begin{listing}[H]
\begin{minted}{bash}
sudo apt-get update
sudo apt-get install python-smbus -y
sudo apt-get install i2c-tools -y
\end{minted}
\end{listing}

Anschliessend muss in den BIOS-Einstellungen \IsC aktiviert werden:

\begin{listing}[H]
\begin{minted}{bash}
sudo raspi-config
\end{minted}
\end{listing}

Anschliessend wählt man unter \textquote{8 Advanced Options} \textquote{A7 I2C} und bestätigt das Freischalten der \IsC-Schnittstelle mit \textquote{Yes}. Die abschliessende Frage, ob die \IsC-Schnittstelle standardmässig geladen werden soll ist wiederum mit \textquote{Yes} zu bestätigen.

Anschliessend wird über \textquote{Finish} im BIOS-Hauptmenue das BIOS verlassen und ein Neustart durchgeführt.

\section{SPI}
